<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">
	<title>Prachodayat&#x27;s sparks on Education - framework</title>
	<subtitle>Prachodayat&#x27;s sparks on Education</subtitle>
	<link href="https://prachodayat.netlify.app/tags/framework/atom.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/>
  <link href="https://prachodayat.netlify.app/"/>
	<generator uri="https://www.getzola.org/">Zola</generator>
	<updated>2022-11-07T00:00:00+00:00</updated>
	<id>https://prachodayat.netlify.app/tags/framework/atom.xml</id>
	<entry xml:lang="en">
		<title>Can art and science go together?</title>
		<published>2022-11-07T00:00:00+00:00</published>
		<updated>2022-11-07T00:00:00+00:00</updated>
		<link rel="alternate" href="https://prachodayat.netlify.app/art-science-combo/" type="text/html"/>
		<id>https://prachodayat.netlify.app/art-science-combo/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;prachodayat.netlify.app&#x2F;art-science-combo&#x2F;ScienceAndArt.png&quot; alt=&quot;Can art and science go together in same session?&quot; title=&quot;Can art and science go together in same session?&quot; &#x2F;&gt;.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Can art and science go together in same session?&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;All my science sessions have reference to art, culture, self. To me, it is best way to make fundamentals of science permenant on growing mind. It is the potent way to create long lasting life-science impressions.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;दीपावली की छुट्टियों के बाद प्रथम दिन था और विज्ञान का वर्ग था। मेरा उद्देश्य ज्ञान तंतुओ के शरीर में फैले जाल का अनुभव करवाना था ।&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;बात प्रारंभ हुई दीपावली के अनुभवों से । प्रश्न आया रंगोली का । क्यूँ रंगोली करनी चाहिए?
बात को में खींच के ले गया रंगोली में लगने वाली ज्ञान मुद्रा पर । ज्ञान मुद्रा से गए ज्ञान तन्तुओ के तंत्र पर । ज्ञान तन्तु के तंत्र में बात की पड़ोसी ज्ञानतन्तु जालों की गतिविधि पर। फिर आए दांत और हृदय के ज्ञानतन्तुमय संपर्क पर और एक बात दृढ़ की के अच्छे आचार विचार के लिए भी दांत की अच्छी संभाल रखनी पड़ेगी।
विज्ञान के मार्ग पर दिनचर्या समझने पर कौन बालक दिनचर्या को जीवन में स्थिर करने में आलस करेगा? शिष्टाचार और शिस्त स्थिर करने हेतु योग्य मार्ग है विज्ञान का मार्ग।&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
	</entry>
	<entry xml:lang="en">
		<title>Keep Education institutes decentralized</title>
		<published>2022-11-07T00:00:00+00:00</published>
		<updated>2022-11-07T00:00:00+00:00</updated>
		<link rel="alternate" href="https://prachodayat.netlify.app/on-education-decentralization/" type="text/html"/>
		<id>https://prachodayat.netlify.app/on-education-decentralization/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;prachodayat.netlify.app&#x2F;on-education-decentralization&#x2F;2022-11-07-15-28-21.png&quot; alt=&quot;Keep Education institutes decentralized&quot; title=&quot;Keep Education institutes decentralized&quot; &#x2F;&gt;.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;कभी नालंदा और तक्षशिला की ब्रांच सुनी है? नहीं न? शिक्षा केंद्रों में शिक्षक\आचार्य केंद्र में हो और उसका कभी भी केन्द्रीकरण न हो! जीतने गाँव उतने विद्यालय! नगर में हो तो एक से अधिक शिक्षण संस्थान हो!  केंद्र में कुछ रखना है तो शास्त्र और धर्म आधारित सिद्धांत रखो!  यदि आप गुरुकुल की ब्रांच खोलने लगे तो समझो आप रावण वृत्ति का ही पोषण करते हो!&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;पंचकोश आधारित शार्दूल के पीछे भी यहीं सिद्धांत है! प्रत्येक नगर का शार्दूल अपने स्वयं के मूल पे, लोकल अभिभावकों के सामूहिक उत्साह और विचारों पर चलता है । केंद्र में पंचकोश है, योगसूत्र है, श्रीमद भगवद गीता है । कोई मानवीय केन्द्रीय सत्ता है नहीं तो कोई अहंकार नहीं, कोई आधिपत्य नहीं और पूरा ध्यान मात्र शिक्षण पर !&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
	</entry>
</feed>
